\section{方法}

\subsection{符号说明与数学约定}

为便于阅读，本文统一使用以下数学符号与变量定义。所有符号均在后续公式推导与算法描述中保持一致，确保理论描述与工程实现的可追溯性。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{公式符号与变量定义}
\label{tab:symbols}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
\textbf{符号} & \textbf{含义} \\
\midrule
$X^{(r)}$ & RNA-seq 表达矩阵，维度 $p_r \times n$ \\
$X^{(m)}$ & DNA 甲基化矩阵，维度 $p_m \times n$ \\
$Z^{(r)}, Z^{(m)}$ & 预处理后 RNA / 甲基化特征矩阵 \\
$Z^{(c)}$ & Concat 融合后的拼接特征矩阵 \\
$W$ & MOFA 潜变量矩阵（因子得分） \\
$A^{(r)}, A^{(m)}$ & MOFA 权重矩阵（因子载荷） \\
$q$ & MOFA 潜在因子数 \\
$H$ & Stacking 元特征矩阵（OOF 概率拼接） \\
$n$ & 样本总数 \\
$p$ & 特征维度总数 \\
$K$ & 高方差特征筛选后保留的特征数 \\
$k$ & 类别索引（$k=1,2,\dots,C$） \\
$C$ & 类别总数（本文中 $C=3$） \\
$\mu, \sigma$ & 均值、标准差 \\
$\mathrm{CI}_{95}$ & 95\% 置信区间 \\
$\mathrm{Acc}$ & 准确率（Accuracy） \\
$\mathrm{Bal\_Acc}$ & 平衡准确率（Balanced Accuracy） \\
$\mathrm{F1}$ & F1 分数 \\
$\mathrm{Macro\text{-}F1}$ & 宏平均 F1 分数 \\
$\mathrm{TP}_k, \mathrm{FP}_k, \mathrm{FN}_k$ & 第 $k$ 类的真阳性、假阳性、假阴性 \\
$\mathcal{L}$ & 损失函数 \\
$\lambda$ & 正则化系数 \\
$\Omega(\cdot)$ & 稀疏或先验约束项 \\
$\mathbf{w}, b$ & SVM 权重向量与偏置项 \\
$\xi_i$ & SVM 松弛变量 \\
$\phi(\cdot)$ & 核映射函数 \\
$\mathrm{Var}(x_j)$ & 第 $j$ 个特征的样本方差 \\
$\hat{P}^{oof}$ & Out-of-fold 概率预测 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{总体流程}

本文采用统一的配置驱动流程，对六种分类方法进行同口径比较：RNA-only、Meth-only、Concat、MOFA、Stacking 及其变体。实验流水线由同一入口模块调度，包含以下关键步骤：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{数据读取与样本对齐}：从三个源文件（RNA表达矩阵、甲基化矩阵、临床标签）读取数据，通过样本标识符进行三方对齐，确保每个组学矩阵和标签对应同一批样本。
    \item \textbf{标签构建与稀有类检查}：将PAM50标签数值化，统计各类别样本数。若某类别样本数低于设定阈值（本文为2），则在后续处理中自动剔除该类别并记录。
    \item \textbf{训练-测试划分与防泄露预处理}：在每个外层交叉验证折内，先完成训练/测试划分，再仅用训练折数据完成特征筛选与标准化拟合，最后将同一预处理器应用到测试折。
    \item \textbf{按方法分支进行融合建模}：根据配置选择融合策略（RNA-only、Concat、MOFA或Stacking），在训练折上完成模型训练。
    \item \textbf{测试折独立评估}：使用训练阶段拟合的预处理器和模型对测试折进行独立预测，收集各项分类指标。
    \item \textbf{统计指标汇总}：收集所有测试折的指标，计算均值、标准差与95\%置信区间。
\end{enumerate}

该流程的核心约束是：所有可学习步骤均在训练折内完成，测试折仅用于独立推断与评估。这一设计通过预处理器模块的拟合（fit）与变换（transform）接口实现，确保预处理参数仅从训练数据估计，避免信息泄露。

\subsection{数据预处理与特征工程}

\subsubsection{RNA-seq 对数变换与标准化}

设 RNA 表达矩阵为 $X^{(r)} \in \mathbb{R}^{p_r \times n}$，其中 $p_r$ 表示基因数，$n$ 表示样本数。对 RNA 数据进行对数变换时，本文采用如下形式：
\[
\tilde{X}^{(r)}_{ij} = \log_2\left(X^{(r)}_{ij} + 1\right).
\]

该变换的目的在于抑制极端高表达值对模型学习的影响，并改善表达分布的偏态性。在实现层面，该步骤通过对数变换模块完成，对原始表达值加1后取以2为底的对数。随后，对每个特征进行标准化。对于第 $j$ 个特征，其 z-score 形式可写为：
\[
Z_{ij} = \frac{\tilde{X}_{ij} - \mu_j}{\sigma_j},
\]
其中 $\mu_j$ 与 $\sigma_j$ 分别表示训练集上第 $j$ 个特征的均值与标准差。标准化通过统计学习库中的标准缩放器实现，且仅在训练折上估计均值与方差，测试折仅应用已估计的参数进行变换，严格防止数据泄露。

\subsubsection{高方差特征筛选}

考虑到多组学数据具有典型的 $p \gg n$ 特征结构，本文采用方差筛选保留最具区分度的特征。设第 $j$ 个特征的样本方差为：
\[
\mathrm{Var}(x_j) = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_{ij} - \bar{x}_j)^2,
\]
其中 $\bar{x}_j$ 是第 $j$ 个特征的均值。将所有特征按方差从大到小排序后，保留前 $K$ 个特征作为输入。

从统计意义上看，高方差特征筛选假设"样本间波动更大的特征更可能携带分类信息"。虽然这一假设并不总是成立，但在没有额外生物先验约束时，它是一个简单、有效且工程可实现性很强的选择。实现层面，特征选择模块首先执行对数变换和均值过滤（保留均值大于阈值的特征），然后计算方差并取前 $K$ 个，确保特征选择仅基于训练数据。该过程的算法流程如算法~\ref{alg:feature-selection} 所示。

\begin{algorithm}[H]
\caption{RNA-seq特征选择算法}
\label{alg:feature-selection}
\begin{algorithmic}[1]
\Require RNA表达矩阵 $X^{(r)} \in \mathbb{R}^{p_r \times n}$，保留特征数 $K$
\Ensure 选中特征索引集合 $\mathcal{S}$
\State $X_{\log} \gets \log_2(X^{(r)} + 1)$ \Comment{对数变换}
\State $X_{\text{filt}} \gets \{x_j \mid \bar{x}_j > 1, x_j \in X_{\log}\}$ \Comment{均值过滤}
\For{each feature $j$ in $X_{\text{filt}}$}
    \State $\text{var}[j] \gets \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_{ij} - \bar{x}_j)^2$ \Comment{计算方差}
\EndFor
\State $\text{sorted} \gets \text{SORT}(\text{var}, \text{descending})$ \Comment{降序排序}
\State $\mathcal{S} \gets \text{sorted}[1:K]$ \Comment{取前K个}
\State \Return $\mathcal{S}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{四种融合方法定义}

\subsubsection{RNA-only 单模态基线}

RNA-only 使用表达组学作为单模态基线，用于回答"仅靠 RNA 能达到什么水平"。该分支是后续融合收益评估的参照系。在预处理阶段，RNA数据经过对数变换、均值过滤、方差筛选和z-score标准化后，直接输入分类器进行训练与预测。

\subsubsection{Concat 早期融合}

Concat 将 RNA 与甲基化特征在样本对齐后沿特征维拼接，再输入分类器。设 RNA 特征矩阵经预处理后为 $Z^{(r)} \in \mathbb{R}^{n \times d_r}$，甲基化特征矩阵为 $Z^{(m)} \in \mathbb{R}^{n \times d_m}$，则拼接融合可表示为：
\[
Z^{(c)} = [Z^{(r)} \;\Vert\; Z^{(m)}] \in \mathbb{R}^{n \times (d_r + d_m)}.
\]

该方式没有引入额外参数，因而是最简单的多组学融合基线。其性能主要取决于预处理是否合理，以及分类器是否能在高维拼接空间中找到稳定边界。实现层面，Concat 融合在特征准备阶段通过水平拼接两个模态的特征矩阵完成。该过程的算法流程如算法~\ref{alg:concat} 所示。

\begin{algorithm}[H]
\caption{Concat早期融合算法}
\label{alg:concat}
\begin{algorithmic}[1]
\Require RNA特征 $Z^{(r)} \in \mathbb{R}^{n \times d_r}$，甲基化特征 $Z^{(m)} \in \mathbb{R}^{n \times d_m}$
\Ensure 拼接特征 $Z^{(c)}$
\State $Z^{(c)} \gets \text{HORIZONTAL\_CONCAT}(Z^{(r)}, Z^{(m)})$
\State \Return $Z^{(c)}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{MOFA 潜在因子融合}

MOFA 先从多视图数据学习低维潜因子，再将潜因子送入分类器。与直接拼接相比，MOFA 能在潜空间中压缩冗余与噪声。对于两个组学视图，MOFA 可抽象为寻找一个低维潜变量矩阵 $W \in \mathbb{R}^{n \times q}$，使得每个组学数据都可以由该潜变量和对应权重矩阵近似重构：
\[
Z^{(r)} \approx W A^{(r)\top}, \qquad Z^{(m)} \approx W A^{(m)\top},
\]
其中 $A^{(r)}$ 与 $A^{(m)}$ 分别是 RNA 和甲基化对应的权重矩阵，$q$ 是潜因子数。

从优化角度看，MOFA 的目标可以概括为最小化重构误差与正则项之和：
\[
\min_{W, A^{(r)}, A^{(m)}} \; \mathcal{L} = \|Z^{(r)} - W A^{(r)\top}\|_F^2 + \|Z^{(m)} - W A^{(m)\top}\|_F^2 + \lambda \Omega(W, A),
\]
其中 $\Omega(\cdot)$ 表示稀疏或先验约束项。实际 MOFA 实现比这一简化表达更复杂，但其核心思想基本一致。

在本文实现中，MOFA 在训练折拟合；测试折通过训练得到的因子载荷进行投影，从而避免测试样本参与训练拟合。记训练折学习得到的载荷矩阵为 $W$，则测试折样本 $X_{test}$ 的潜表示通过带岭正则的线性投影获得：
\[
Z_{test}=X_{test}W(W^\top W+\lambda I)^{-1}W^\top
\]
其中 $\lambda$ 为数值稳定项。该设计保证了 MOFA 分支与其他分支在同一防泄露约束下可比较。该过程的算法流程如算法~\ref{alg:mofa} 所示。

\begin{algorithm}[H]
\caption{MOFA潜在因子融合算法}
\label{alg:mofa}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 训练RNA $Z^{(r)}_{\text{train}}$，训练甲基化 $Z^{(m)}_{\text{train}}$，测试RNA $Z^{(r)}_{\text{test}}$，测试甲基化 $Z^{(m)}_{\text{test}}$，因子数 $q$
\Ensure 训练潜表示 $W_{\text{train}}$，测试潜表示 $W_{\text{test}}$
\State $W, A^{(r)}, A^{(m)} \gets \text{FIT\_MOFA}(Z^{(r)}_{\text{train}}, Z^{(m)}_{\text{train}}, q)$
\State $W^{(r)}_{\text{test}} \gets Z^{(r)}_{\text{test}} A^{(r)} (A^{(r)\top} A^{(r)} + \lambda I)^{-1}$ \Comment{RNA投影}
\State $W^{(m)}_{\text{test}} \gets Z^{(m)}_{\text{test}} A^{(m)} (A^{(m)\top} A^{(m)} + \lambda I)^{-1}$ \Comment{甲基化投影}
\State $W_{\text{test}} \gets \text{HORIZONTAL\_CONCAT}(W^{(r)}_{\text{test}}, W^{(m)}_{\text{test}})$
\State \Return $W, W_{\text{test}}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Stacking 晚期集成融合}

Stacking 在 RNA 与甲基化分支分别训练基模型，使用训练折上的 out-of-fold 概率作为元特征，再训练元分类器输出最终预测。该策略通过分支级决策边界融合提升泛化能力。

为避免元分类器看到"同一折训练得到的乐观预测"，我们在每个外层训练折内使用内层交叉验证构造 OOF 概率，记为 $\hat{P}_{rna}^{oof}$ 与 $\hat{P}_{meth}^{oof}$，再拼接为
\[
H=[\hat{P}_{rna}^{oof};\hat{P}_{meth}^{oof}]
\]
并在 $H$ 上训练元分类器。测试阶段使用两个基模型对测试折独立预测，再送入元分类器推断。

Stacking 的元特征维度为 $H \in \mathbb{R}^{n \times (C \cdot V)}$，其中 $C$ 为类别数，$V$ 为视图数。在本研究中，$C=3$（LumA/LumB/Basal），$V=2$（RNA/Meth），故元特征维度仅为 6 维。这一极低的维度是 Stacking 在小样本场景下表现不佳的重要原因之一——元学习器在仅6维的特征空间中极易过拟合，无法有效学习基模型预测的互补模式。该过程的算法流程如算法~\ref{alg:stacking} 所示。

\begin{algorithm}[H]
\caption{Stacking晚期集成融合算法}
\label{alg:stacking}
\begin{algorithmic}[1]
\Require RNA特征 $Z^{(r)}$，甲基化特征 $Z^{(m)}$，标签 $y$，类别数 $C$，视图数 $V$
\Ensure 元分类器 $\mathcal{M}_{\text{meta}}$
\For{each outer fold $(\mathcal{I}_{\text{train}}, \mathcal{I}_{\text{test}})$}
    \State $Z^{(r)}_{\text{tr}} \gets Z^{(r)}[\mathcal{I}_{\text{train}}]$，$Z^{(m)}_{\text{tr}} \gets Z^{(m)}[\mathcal{I}_{\text{train}}]$，$y_{\text{tr}} \gets y[\mathcal{I}_{\text{train}}]$
    \State $P^{oof}_r \gets \mathbf{0}^{|\mathcal{I}_{\text{train}}| \times C}$，$P^{oof}_m \gets \mathbf{0}^{|\mathcal{I}_{\text{train}}| \times C}$
    \For{each inner fold $(\mathcal{J}_{\text{tr}}, \mathcal{J}_{\text{val}})$}
        \State $\mathcal{M}^{(r)} \gets \text{TRAIN}(Z^{(r)}_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{tr}}], y_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{tr}}])$
        \State $\mathcal{M}^{(m)} \gets \text{TRAIN}(Z^{(m)}_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{tr}}], y_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{tr}}])$
        \State $P^{oof}_r[\mathcal{J}_{\text{val}}] \gets \text{PREDICT\_PROBA}(\mathcal{M}^{(r)}, Z^{(r)}_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{val}}])$
        \State $P^{oof}_m[\mathcal{J}_{\text{val}}] \gets \text{PREDICT\_PROBA}(\mathcal{M}^{(m)}, Z^{(m)}_{\text{tr}}[\mathcal{J}_{\text{val}}])$
    \EndFor
    \State $H \gets \text{HORIZONTAL\_CONCAT}(P^{oof}_r, P^{oof}_m)$
    \State $\mathcal{M}_{\text{meta}} \gets \text{TRAIN}(H, y_{\text{tr}})$
    \State $P^{(r)}_{\text{test}} \gets \text{PREDICT\_PROBA}(\mathcal{M}^{(r)}, Z^{(r)}[\mathcal{I}_{\text{test}}])$
    \State $P^{(m)}_{\text{test}} \gets \text{PREDICT\_PROBA}(\mathcal{M}^{(m)}, Z^{(m)}[\mathcal{I}_{\text{test}}])$
    \State $H_{\text{test}} \gets \text{HORIZONTAL\_CONCAT}(P^{(r)}_{\text{test}}, P^{(m)}_{\text{test}})$
    \State $\hat{y}_{\text{test}} \gets \text{PREDICT}(\mathcal{M}_{\text{meta}}, H_{\text{test}})$
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{SVM 分类器与优化目标}

本文采用支持向量机作为统一分类器。对于二分类情况，SVM 的目标函数可写为：
\[
\min_{\mathbf{w}, b, \xi} \; \frac{1}{2}\|\mathbf{w}\|^2 + C \sum_{i=1}^{n} \xi_i
\]
\[
\text{s.t. } y_i (\mathbf{w}^\top \phi(\mathbf{x}_i) + b) \ge 1 - \xi_i, \quad \xi_i \ge 0.
\]

其中 $\phi(\cdot)$ 表示核映射，$C$ 是惩罚系数，$\xi_i$ 是松弛变量。对于多分类任务，SVM 通常通过一对多或一对一策略扩展。当前实现采用支持向量分类器，默认核函数为径向基函数（RBF），因此能够在一定程度上处理非线性边界问题。该过程的算法流程如算法~\ref{alg:svm} 所示。

\begin{algorithm}[H]
\caption{SVM分类器训练算法}
\label{alg:svm}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 训练特征 $X \in \mathbb{R}^{n \times d}$，训练标签 $y \in \{1,\dots,C\}^n$，正则化参数 $C$
\Ensure 训练好的SVM模型 $\mathcal{M}$
\State $\mathcal{M} \gets \text{INITIALIZE\_SVM}(C, \text{kernel}=\text{linear})$
\State $\mathcal{M} \gets \text{FIT}(\mathcal{M}, X, y)$
\State \Return $\mathcal{M}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{分类评价指标}

在分类任务中，准确率定义为：
\[
\mathrm{Accuracy} = \frac{\text{预测正确的样本数}}{\text{总样本数}}.
\]

对于第 $k$ 类，精确率、召回率与 F1 值分别定义为：
\[
\mathrm{Precision}_k = \frac{TP_k}{TP_k + FP_k}, \qquad
\mathrm{Recall}_k = \frac{TP_k}{TP_k + FN_k},
\]
\[
\mathrm{F1}_k = \frac{2 \cdot \mathrm{Precision}_k \cdot \mathrm{Recall}_k}{\mathrm{Precision}_k + \mathrm{Recall}_k}.
\]

其中 $TP_k$、$FP_k$、$FN_k$ 分别表示第 $k$ 类的真阳性、假阳性和假阴性。宏平均 F1 分数（Macro-F1）通过对所有类别的 F1 值取算术平均获得：
\[
\mathrm{Macro\text{-}F1} = \frac{1}{C} \sum_{k=1}^{C} \mathrm{F1}_k.
\]

考虑到类别不平衡可能影响单一准确率的解释，本文同时关注宏平均和加权平均指标，以便从整体和类别层面双重观察模型表现。所有指标的计算均通过统一的评估模块实现，确保评估逻辑与理论定义完全一致。

\subsection{偏倚控制与可复现性}

为保证方法比较公平，本文采用三项约束：

\begin{enumerate}
    \item 同一数据切分协议下比较四方法；
    \item 同一指标体系（Accuracy、Balanced Accuracy、Macro-F1）；
    \item 同一结果输出格式（fold-level 指标、均值、方差与95\% CI）。
\end{enumerate}

由此可将性能差异主要归因于方法机制差异，而非评估口径差异。此外，所有实验配置通过结构化配置文件管理，随机种子固定，确保结果可复现。

\subsection{本研究的创新点定位}

本研究不将贡献定位为"新算法发明"，而是定位为可审计的研究设计创新与实证创新：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{严格防泄露的统一评估协议}：将特征筛选、标准化、MOFA 拟合/投影、Stacking 元特征构造全部约束在训练折，保证四方法在同一公平口径比较；
    \item \textbf{融合深度递进实证链条}：在单癌种 BRCA 场景下构建 RNA-only $\rightarrow$ Concat $\rightarrow$ MOFA $\rightarrow$ Stacking 的递进对比，直接回答"融合是否带来稳定增益"；
    \item \textbf{可复现实验交付}：实验配置、批处理脚本、统计检验与图表导出形成闭环，确保报告结论可被复算与复查。
\end{enumerate}
