\section{结果统计框架}

\subsection{评估原则}

本文在主结果中采用 repeated stratified cross-validation 作为统一评估口径。主实验统一使用 5 折 10 次重复（$n=50$ 个测试折），部分敏感性分析实验因配置差异使用 15、25、30 或 75 个测试折。所有结果均报告均值、标准差与 95\% 置信区间，以降低单次切分带来的偶然性，使不同方法的比较建立在更稳定的统计基础上。

\subsection{统计量定义}

对于每个方法和每个指标，设 fold-level 结果为 $x_1, x_2, \dots, x_n$，则：

\begin{itemize}
    \item 均值：$\mu = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x_i$
    \item 标准差：$\sigma = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (x_i - \mu)^2}$
    \item 95\% CI：$\mu \pm 1.96 \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$
\end{itemize}

其中 $n$ 为全部测试折数量（主线实验 $n=50$）。

\subsection{比较原则}

不同方法的结论采用以下顺序解释：

\begin{enumerate}
    \item 先比较 Accuracy、Balanced Accuracy 与 Macro-F1 的均值；
    \item 再看 95\% CI 是否明显重叠；
    \item 最后结合 fold-level 分布判断稳定性。
\end{enumerate}

若某方法仅在单次切分上表现更优，但在 repeated CV 下波动较大，则不将其作为主结论依据。

\subsection{显著性检验说明}

当需要比较相邻方法是否存在稳定差异时，我们采用基于 fold-level 指标的双侧置换检验（20,000 次置换）作为补充分析工具。该检验不依赖正态分布假设，适合小样本、多折结果场景。

\subsection{多指标统计结果}

表~\ref{tab:results-main} 展示了六种融合策略在统一评估口径下的性能对比。所有数据均来自 \texttt{outputs/logs/summary1/summary.csv}，确保正文数值与实验日志完全一致。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{六种融合策略性能对比（主线实验，$n=50$）}
\label{tab:results-main}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
方法 & Accuracy & 95\% CI & Balanced Acc & 95\% CI & Macro F1 & 95\% CI \\
\midrule
RNA-only (SVM) & 0.8978 & [0.8683, 0.9273] & 0.8844 & [0.8526, 0.9162] & 0.8899 & [0.8602, 0.9197] \\
Meth-only (XGB) & 0.8367 & [0.7994, 0.8739] & 0.8310 & [0.7930, 0.8691] & 0.8244 & [0.7843, 0.8644] \\
Concat (SVM) & 0.9064 & [0.8775, 0.9353] & 0.9056 & [0.8719, 0.9392] & 0.9003 & [0.8673, 0.9333] \\
Concat (XGB) & 0.8982 & [0.8687, 0.9277] & 0.8923 & [0.8626, 0.9220] & 0.8880 & [0.8576, 0.9183] \\
MOFA (20 factors) & 0.9000 & [0.8709, 0.9291] & 0.8941 & [0.8639, 0.9244] & 0.8903 & [0.8596, 0.9210] \\
Stacking (XGB+Logistic) & 0.8556 & [0.8255, 0.8856] & 0.8479 & [0.8155, 0.8804] & 0.8479 & [0.8154, 0.8803] \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{数据来源说明}：
\begin{itemize}
    \item RNA-only (SVM)：\texttt{exp\_rna.yaml}，$n=50$
    \item Meth-only (XGB)：\texttt{exp\_meth\_cv.yaml}，$n=50$
    \item Concat (SVM)：\texttt{exp\_concat.yaml}，$n=50$
    \item Concat (XGB)：\texttt{exp\_concat\_cv.yaml}，$n=50$
    \item MOFA (20 factors)：\texttt{exp\_mofa.yaml}，$n=50$
    \item Stacking (XGB+Logistic)：\texttt{exp\_stacking.yaml}，$n=50$
\end{itemize}

从均值排序为：Concat(SVM) > MOFA > Concat(XGB) $\approx$ RNA-only > Meth-only > Stacking。Concat-SVM 在三项核心指标上均表现最优（Accuracy=90.64\%，Macro-F1=90.03\%），而 Stacking 方法反而表现最弱（Accuracy=85.56\%），提示在当前样本规模下增加融合层级并未带来稳定增益。

\subsection{多指标置换检验}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{主要方法两两对比（均值差）}
\label{tab:permtest-all}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
方法对比 & |$\Delta$Accuracy| & |$\Delta$BalancedAcc| & |$\Delta$MacroF1| \\
\midrule
RNA vs Concat(SVM) & 0.0086 & 0.0212 & 0.0104 \\
RNA vs MOFA & 0.0022 & 0.0097 & 0.0004 \\
RNA vs Meth & 0.0611 & 0.0534 & 0.0655 \\
Concat vs MOFA & 0.0064 & 0.0115 & 0.0100 \\
Concat vs Stacking & 0.0508 & 0.0577 & 0.0524 \\
MOFA vs Stacking & 0.0444 & 0.0462 & 0.0424 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从当前样本规模看，Concat 与 RNA-only/MOFA 的均值差距较小（$<$2.3\%），而与 Stacking 的差距较大（$>$5\%）。Meth-only 与其他方法存在明显性能落差（$>$5\%），表明甲基化单模态信息量不足以独立完成高精度分类任务。

\subsection{理论分析}

从统计学习理论角度，Concat-SVM 的最优性能可从偏差-方差权衡（Bias-Variance Tradeoff）角度解释。设模型的期望泛化误差可分解为：
\[
\mathbb{E}[(y - \hat{f}(x))^2] = \mathrm{Bias}^2(\hat{f}) + \mathrm{Var}(\hat{f}) + \sigma^2
\]
其中 $\mathrm{Bias}^2$ 为偏差平方，$\mathrm{Var}$ 为方差，$\sigma^2$ 为不可约误差。在小样本高维场景下，复杂模型（如 Stacking）虽然偏差较低，但方差显著增大，导致总体误差上升；而简单模型（如 Concat-SVM）通过限制模型复杂度，实现了更优的偏差-方差权衡。
