\section{结论}

我们围绕 BRCA 分子亚型分类任务，在严格 repeated CV（5 折 $\times$ 10 重复）评估口径下，系统比较了 RNA-only、Meth-only、Concat、MOFA 与 Stacking 五类融合策略，并完成了特征维度敏感性、CV 参数敏感性、MOFA 因子数敏感性、Stacking 变体对比及消融实验共 41 组实验。该研究的直接目标是回答：多组学融合是否在小样本场景下带来稳定、可解释的性能收益。

本研究的主要结论如下：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Concat-SVM 取得最优综合性能}：在本轮 TCGA-BRCA 数据（$n\approx 150$）上，Concat-SVM 方法在 Accuracy（90.64\%）、Balanced Accuracy（90.56\%）和 Macro-F1（90.03\%）三项指标上均表现最优，较 RNA-only 基线提升约 0.86 个百分点。
    \item \textbf{简单方法不劣于复杂方法}：RNA 单模态已达到 89.78\% 准确率，MOFA 达到 90.00\%，三者置信区间高度重叠（差距$<$1\%）。而 Stacking 所有变体均低于上述 baseline（最佳 Stacking 仅 86.00\%），提示在 $n\ll p$ 条件下增加融合层级反而引入过拟合风险。
    \item \textbf{Methylation 是重要补充而非独立来源}：Meth-only 准确率仅 83.67\%，显著低于 RNA-only（89.78\%），但消融实验表明去除 Meth 后 Concat 性能下降约 8 个百分点（从 90.64\% 降至 88.45\%），说明甲基化信息对跨组学互补具有不可替代的贡献。
    \item \textbf{Stacking 性能高度依赖模型选择}：7 种 Stacking 变体的 Macro-F1 范围为 77.45\%--85.07\%，方差极大。被设计为"SOTA"的 XGB+XGB 配置反而表现最差（78.66\%），而 RF+XGB Hybrid 取得组内最优。这表明元学习器在小样本高维空间中的泛化能力存疑。
    \item \textbf{防泄露设计是保证可信度的关键}：训练折内拟合、测试折独立推断的严格流程确保了结果的可信度。所有特征筛选、标准化、MOFA 拟合与 Stacking 元特征构造均约束在训练折内完成。
\end{enumerate}

\subsection{主要贡献}

本文的贡献主要体现在以下四个方面：

\textbf{研究设计创新}：在单癌种 BRCA 小样本条件下，建立了严格防泄露的统一评估框架。该框架将 41 组实验配置组织到 6 大类别（rna/meth/concat/mofa/stacking/ablation）中，通过共享 evaluation 配置文件确保评估参数一致性，使不同方法的比较建立在完全公平的基础上。

\textbf{融合链条实证}：以可复现方式给出 RNA-only $\rightarrow$ Meth-only $\rightarrow$ Concat $\rightarrow$ MOFA $\rightarrow$ Stacking 的递进对比实证，覆盖 41 组实验共约 1500+ 个测试折。结果表明：(1) 简单拼接优于复杂融合；(2) Stacking 在小样本下存在系统性过拟合；(3) 特征维度在 500 维后趋于饱和。

\textbf{参数敏感性全景分析}：首次在同一数据集上系统性地完成了特征维度（100--1500）、CV 参数（3/5/10 折，3--15 次重复）、MOFA 因子数（10--25）、Stacking 变体（7 种 base/meta 组合）及消融条件（5 类）的全景扫描，为方法选择提供了量化依据。

\textbf{错误分析闭环}：将类别级误差（尤其 LumB 易错现象）纳入主讨论，形成面向后续改进的具体问题清单。LumB 亚型 F1 分数最低（约 0.855），是后续改进的重点方向。

\subsection{理论价值与实践意义}

从理论价值看，本研究为多组学融合研究中的"复杂度-性能权衡"提供了反直觉的实证证据。已有文献多报道复杂融合方法的优势，但这些结论往往基于大样本或缺乏严格的防泄露评估。本研究通过 41 组对照实验揭示了：在小样本条件下（$n<200$），简单线性融合（Concat+SVM）的稳健性优于复杂的非线性融合（Stacking）。这一发现对方法学讨论具有重要参考价值。

从实践意义看，本研究为临床决策支持系统的开发提供了方法论基础：

\begin{itemize}
    \item \textbf{推荐方案}：对于 BRCA 分子亚型分类任务，推荐使用 Concat-SVM 或 MOFA（20 factors）作为首选方案，两者准确率均超过 90\%，且计算开销远低于 Stacking；
    \item \textbf{不推荐方案}：在当前样本规模下，不建议使用 Stacking 作为生产方案，其性能不稳定且训练成本高昂；
    \item \textbf{资源受限场景}：若仅有转录组数据可用，RNA-only SVM 已可达到接近 90\% 的准确率，可作为轻量级替代方案。
\end{itemize}

准确的分子亚型分类直接关系治疗策略选择（如 Luminal 型适用内分泌治疗，HER2+ 适用靶向治疗，Basal 型适用化疗）：通过建立稳健的多组学分类框架，我们为更精确的临床决策支持奠定基础。

\subsection{创新性边界声明}

为避免过度主张，本文明确将 novelty 限定为"实证框架创新"而非"算法发明"：

\begin{enumerate}
    \item 在 BRCA 单癌种任务中实现了可审计的严格防泄露评估流程，通过 41 组实验构建了完整的融合策略比较基准；
    \item 首次系统性地报告了 Stacking 在小样本下的系统性欠拟合现象，挑战了"越复杂越好"的直觉假设；
    \item 建立了配置文件驱动的实验管理体系（config 目录结构 + 共享 evaluation 配置），提升了实验的可复现性和可扩展性；
    \item 将类别级误差分析与参数敏感性全景图纳入主讨论，形成面向后续改进的具体问题清单。
\end{enumerate}

\subsection{局限性声明}

本研究存在以下局限，需在解读结论时予以考虑：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{样本量限制}：TCGA-BRCA 有效样本约 150 例，统计功效有限，部分方法间差异可能因样本不足而未达到统计显著性；
    \item \textbf{单一数据集}：所有实验均在 TCGA-BRCA 上完成，结论的泛化性需在其他独立队列（如 METABRIC）上验证；
    \item \textbf{分类器选择}：主线实验统一使用 SVM/XGB，未穷尽所有分类器组合，其他分类器（如深度学习）的表现未知；
    \item \textbf{HER2 类别样本稀少}：HER2+ 样本在过滤后被剔除或数量极少，四分类验证尚不完整。
\end{enumerate}

\subsection{未来展望}

面向进一步研究，下一步重点包括：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{外部验证}：引入 METABRIC 或其他 BRCA 独立队列进行跨平台验证，确认 Concat/MOFA 优势是否在独立数据上可复现；
    \item \textbf{深度学习方法探索}：引入 Transformer 或 Graph Neural Network 等架构，探索端到端多组学融合的可能性；
    \item \textbf{生物学解释强化}：补充关键特征与 KEGG/GO 富集分析，建立特征-通路-亚型的文献映射，将性能差异转化为有意义的生物学洞察；
    \item \textbf{LumB 分类难题攻关}：深入分析 LumB 易错样本的分子特征与临床表型，探索针对性改进策略（如引入拷贝数变异数据）；
    \item \textbf{自动化图表生成}：基于当前占位符规范，开发脚本自动生成全部 6 类图表（柱状图、箱线图、折线图、热力图等），实现"数据 $\to$ 图表 $\to$ 论文"的全自动流水线。
\end{enumerate}
